\documentclass[../../exercices_Premiere.tex]{subfiles}
\begin{document}

\begin{Exercise}
    
    Décoder les messages suivants encodés selon la table ASCII :
    \begin{enumerate}[label=\underline{\alph*.}]
        \item \texttt{76/97/32/116/97/98/108/101/32/65/83/67/73/73} (notation décimale)
        \item \texttt{6c/61/20/62/61/73/65/20/31/36} (notation hexadécimale)
    \end{enumerate}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={minuscules et MAJUSCULES en ASCII}]
    \Question Compléter le tableau à l'aide de la table ASCII.
    
    \begin{center}
        \begin{tabular}[ht]{ccccccc}
            \toprule
            \textsc{Caractère} & \texttt{A} & \texttt{a} & \texttt{M} & \texttt{m} & \texttt{Z} & \texttt{z} \\
            \textsc{Code (décimal)} & 65 &  & & & & \\
            \textsc{Code (hexadécimal)} & & 61 & & & & \\
            \textsc{Code (binaire)} & & & 01001101 & & & \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}

    \Question Quel est l'écart (exprimé en décimal) entre les codes du "\texttt{A}" et du "\texttt{a}" ? Et entre le "\texttt{M}" et le "\texttt{m}" ?

    \Question De combien de bits diffèrent les codes binaires du "\texttt{B}" et du "\texttt{b}" ?
    
    \Question Expliquer le code python suivant :
    
    \begin{minted}{pycon}
>>> chr(ord("E") | 2**5)
'e'
    \end{minted}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Carré de Polybe}]
    
    Le codage dit du carré de Polybe, remplace chaque caractère par sa position dans une grille définie à l'aide d'une clé ( voir cet article de \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Carr%C3%A9_de_Polybe}{wikipedia}).
    Voici la grille utilisée dans cet exercice (la clé est "POLYBE"). Par habitude, on omet le "W".
    
    \begin{center}
            \begin{tabular}{l|l|l|l|l|l|}
                \cline{2-6}
                & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}0 & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}1 & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}2 & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}3 & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}4 \\ \hline
                \multicolumn{1}{|l|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}0} & P & O & L & Y & B \\ \hline
                \multicolumn{1}{|l|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}1} & E & A & C & D & F \\ \hline
                \multicolumn{1}{|l|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}2} & G & H & I & J & K \\ \hline
                \multicolumn{1}{|l|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}3} & M & N & Q & R & S \\ \hline
                \multicolumn{1}{|l|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}4} & T & U & V & X & Z \\ \hline
            \end{tabular}
    \end{center}
    
    La lettre "O" est alors codée par \texttt{01} alors que le "E" est \texttt{10}.
    
    \Question Décoder le message suivant :
        \begin{center}
        \texttt{0422103123014110}
    \end{center}
    
    \Question Coder le carré de Polybe à l'aide d'une liste de liste dans Python.
    On pourra saisir \mintinline{python}{carre = [["P", "O", "L", "Y", "B"], ["E", ...], ...]}.
    
    \Question Coder une fonction \mintinline{python}{lettre} prenant en arguments deux nombres entiers \mintinline{python}{i} et \mintinline{python}{j} ainsi que le carré de Polybe et renvoyant la lettre du carré de Polybe située aux coordonnées \mintinline{python}{(i,j)}.
    
    \Question Recopier et compléter le code ci-dessous :

    \ExeText 
\begin{pythoncode}
def decode_polybe(message : str, carre : list) -> str :
    """Décode le message crypté avec le carré de polybe"""
    clair = ""
    for indice in range(0, len(...), ...) :
        i = int(message[indice])
        j = ...
        clair = clair + lettre(i, j, carre)
    return ...
\end{pythoncode}

    \Question Décoder le message suivant :
    
    \begin{center}
        \texttt{1410022212224011402201313440411134331041343422}
    \end{center}

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Encodage UTF8 (1)}, label={exo:utf8}]
    
    L'encodage UTF8 permet de réduire la taille des codes binaires des caractères courants. Son principe est le suivant :
    \begin{itemize}
        \item Les codes binaires sont à lire octet par octet
        \item Un octet débutant par un \texttt{0} peut s'interpréter seul. Dans le décodage, on ignore ce \text{0}
        \item Un octet débutant par un \texttt{110} code le début d'un caractère qui s'étendra sur deux octets.. Dans le décodage, on ignore ce \text{110}
        \item Un octet débutant par un \texttt{1110} code le début d'un caractère qui s'étendra sur trois octets.. Dans le décodage, on ignore ce \text{1110}
        \item Un octet débutant par un \texttt{11110} code le début d'un caractère qui s'étendra sur quatre octets.. Dans le décodage, on ignore ce \text{11110}
        \item Dans les trois cas précédents, les octets supplémentaires débutent tous par \texttt{10}. On ignore ces bits lors du décodage
    \end{itemize}
    
    Ainsi :
    \begin{itemize}
        \item \texttt{\textbf{0}1000001} code un caractère sur un octet dont le code est $0100\ 0001_2=65_{10}$. C'est le "\texttt{A}"
        \item \texttt{\textbf{110}00011 \textbf{10}101001} code un caractère sur deux octets dont le code est $000\ 1110\ 1001_2=233_{10}$. C'est le "\texttt{é}"
        \item \texttt{\textbf{1110}0010 \textbf{10}000010 \textbf{10}101100} code un caractère sur trois octets dont le code est :
        $$0010\ 0000\ 1010\ 1100_2=8\ 364_{10}$$
        C'est le "€".
    \end{itemize}
    
    \Question Décoder le "caractère" suivant : $$11110000\ 10011101\ 10000100\ 10011110$$
    
    \Question L'émoticône souriant a pour code unicode le $128\ 512$.
    \subQuestion Convertir ce nombre en binaire.
    \subQuestion Combien de bits comporte ce nombre ?
    \subQuestion Ce caractère sera codé en UTF8 sur quatre octets. Déterminer son code binaire.
    On pourra ajouter des $0$ au début du nombre afin de combler les octets.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Encodage UTF8 (2)}]
    
    L'exercice \ref{exo:utf8} présente les bases de l'encodage UTF8. Le tableau ci-dessous présente le nombre d'octets sur lequel chaque caractère est codé en fonction de son code hexadécimal :

    \begin{center}
        \begin{tabular}{lll}
            \toprule
            Premier code & Dernier code & Nombre d'octets du codage \\
            \midrule
            \texttt{0000} & \texttt{007F} & 1 \\
            \texttt{0080} & \texttt{07FF} & 2 \\
            \texttt{0800} & \texttt{FFFF} & 3 \\
            \texttt{10000} & \texttt{10FFFF} & 4 \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}

    Par exemple, le caractère $\star$ a pour code hexadécimal \texttt{2605} : il est donc codé sur 3 octets.
    En effet, en hexadécimal on a \texttt{0800} $<$ \texttt{2605} $<$ \texttt{FFFF}.

    Comme on a $2605_{16} = 9733_{10} = 10011000000101_2$, on peut en déduire l'encodage UTF8 de ce caractère :

    \begin{center}
        \texttt{11100010 10011000 10000101}
    \end{center}

    \Question \subQuestion Le trèfle $\clubsuit$ a pour code \texttt{2663}. Sur combien d'octets est-il codé ?
        \subQuestion Convertir le nombre hexadécimal \texttt{2663} en binaire.
        \subQuestion Écrire l'encodage UTF8 de ce caractère.
    
    \Question Quel est l'encodage UTF8 du symbole de paragraphe $\S$ dont le code en \textbf{décimal} est $167$ ?

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Chriffre de Vigenère}]

    Dans le code de Vigenère (lien \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Chiffre_de_Vigen%C3%A8re}{wikipedia}), une lettre est remplacée par un nombre à l'aide d'une addition :
    \begin{itemize}
        \item On associe à chaque lettre son rang en débutant à $0$ (\texttt{A} vaut 0, \texttt{B} vaut 1, $\dots$, \texttt{Z} vaut 25)
        \item La "somme" de deux lettres est en fait le résultat de l'addition des deux rangs : \texttt{D + E = H} car	$3 + 4 = 7$
        \item Si la somme dépasse le range 25, on boucle sur les premiers rangs à l'aide d'un modulo 26. \texttt{Z + B = A} car $25 + 1 = 26$ qui est égal à $1$ "modulo" $26$
    \end{itemize}

    Les deux lettres concernées par la somme sont la i-ième lettre du message et la i-ième lettre de la clé. Par exemple (en prenant "\texttt{MOT}" comme clé) :

    \begin{center}
        \begin{tabular}{rcccccc}
            \toprule
            \scshape{Clé} & \texttt{M}& \texttt{O}& \texttt{T}& \texttt{M}& \texttt{O}& \texttt{T} \\
            \scshape{Message en clair} & \texttt{C}& \texttt{R}& \texttt{Y}& \texttt{P}& \texttt{T}& \texttt{O} \\
            \midrule
            \scshape{Message crypté} & \texttt{O}& \texttt{F}& \texttt{R}& \texttt{B}& \texttt{H}& \texttt{H} \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}

    Comme on peut le voir, la clé est répétée autant de fois que nécessaire afin d'être aussi longue que le message.

    Pour décoder on procède de la même façon en "soustrayant" les lettres.

    Le but de cet exercice est de construire un programme décodant un message codé à l'aide de cette méthode.

    \Question Écrire en \python\ une fonction \mintinline{python}{rang} prenant en argument une lettre (en majuscule) et renvoyant son rang dans l'alphabet. L'appel \mintinline{python}{rang("A")} doit ainsi renvoyer $0$.

    \Question Écrire en \python\ une fonction \mintinline{python}{lettre} prenant en argument un nombre entier (entre 0 et 25) et renvoyant la lettre de l'alphabet correspondante. L'appel \mintinline{python}{lettre(0)} doit ainsi renvoyer "\texttt{A}".

    \Question Écrire  en \python\ une fonction \mintinline{python}{difference} prenant en arguments deux lettres (en majuscule) et renvoyant la lettre correspondant à leur difference. L'appel \mintinline[breaklines]{python}{difference("D", "M")} doit ainsi renvoyer "R".

    \Question Écrire en \python\ une fonction \mintinline{python}{decode} prenant en arguments deux chaînes de caractères (la clé et le message crypté) et renvoyant le texte décrypté. L'appel \mintinline{python}{decode("MOT", "OFRBHH")} doit ainsi renvoyer "\texttt{CRYPTO}".

    \Question Décoder le message suivant dont la clé est "\texttt{VIGENERE}" :
    \begin{center}
        \texttt{XMIMRWKYIMVLEEJILCORRWVVOIXMRR}
    \end{center}

    \ExeText
    
    Coup de pouce :
    \begin{itemize}
        \item Quel est le numéro de "\texttt{A}" dans la table ASCII ?
        \item En \python\ La fonction \mintinline{python}{ord} renvoie le code ASCII d'un caractère
        \item En \python\ La fonction \mintinline{python}{chr} renvoie le caractère associé à un code ASCII d'un caractère
        \item Saisir \mintinline{python}{(nombre % 26)} permet de calculer un modulo 26 et de "boucler" pour revenir à 0
        \item On pourra utiliser le code suivant afin d'ajuster la taille de la clé :
        \begin{pythoncode}
while len(cle) < len(message) :
    cle += cle 
        \end{pythoncode}
    \end{itemize}

\end{Exercise}

\end{document}